\input fo2017
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 4. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Zrychlování automobilu}    \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{4}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\vskip1cm
\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace. \endcapJeej}{0em}
\advance\restWidth by-0.5cm
\vskip-1cm

\input znaceni

\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Předpokládáme, že se automobil nachází v~tíhovém poli Země. Tím pádem na něj působí tíhová síla $\v\Fg$. Protože má auto dvě shodně zatížené nápravy,
účinky tíhové síly se rozdělí na polovinu -- $\Fpx = {1\over2}\Fg\;\label[Fpx]\eqmark$.
Automobil pak působí svými nápravami na podložku vzájemně shodně velkými tíhami $\v\FpA$ a $\v\FpB$.
Vozidlo se nepropadá, protože podložka působí na automobil silami opačnými, a to normálovými silami $\v\FnA$ a $\v\FnB$. Díky tomuto vzájemnému působení vzniká mezi koly
náprav a podložkou tření, které rozeberu podrobněji. Jako ilustraci jsem našel obrázek \ref[treni].

\vskip0.4cm
\floatR{
\inspic treni.png
}{\label[treni]\captionJeej/f Graf třecí síly. \fnotemark1\endcapJeej}{2em}
\fnotetext{Loodog - Collected in a physics lab using a Vernier Dual-Range Force sensor, CC BY-SA 3.0, \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?curid=44320554}}
\vskip-0.4cm
\bxfloat

Budu popisovat situaci mezi pneumatikou a vozovkou. Obecně máme dva základní druhy tření -- statické a dynamické.
Jestliže je automobil vzhledem k~vozovce v~klidu a nerozjíždí se, mezi pneumatikami a vozovkou žádná třecí síla nepůsobí.
Jakmile bychom začli opatrně zrychlovat, začne motor roztáčet kola. V~tu chvíli se objeví statické tření mezi
pneumatikou a vozovkou. Skrze tření se otáčivá síla přenese na vozovku -- kolo působí silou $\v\Fkol$.
Vozovka pak v~reakci na akci působí přes tření na pneumatiku opačnou silou $\v\Fpod$. Díky této síle automobil začne zrychlovat.
\par\exfloat

Statická třecí síla závisí na síle, která se snaží vyvolat smyk. Třecí síla bude do určité hranice mít stejnou velikost jako smýkací síla.
Když bychom tuto hranici překročili (zrychlovali bychom příliš razantně), statické tření zanikne, povrchy se začnou smýkat a do hry
vstoupí dynamické tření. Čili začnou prokluzovat kola. Dynamické tření už nezávisí na smýkací síle.

Kromě statického a dynamického tření se uplatňuje také valivý odpor, který způsobuje nepatrnou deformaci vozovky, automobil tedy je trvale mírně zabořený do vozovky
a snaží se vyjet ven. V~této úloze ale valivý odpor neuvažujeme.

Abych navázal na zadání, předpokládám, že velikost maximální tahové síly odpovídá zadanému smykovému tření.

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám zjistit maximální velikost tahové síly, při níž nebudou záběrová kola prokluzovat.

Situaci jsem již vysvětlil výše -- stačí dosadit z~\ref[Ft], \ref[Fpx] a \ref[Fg].
$$\eqalignno{
\Ftah &= {1\over2} \m \g \f & \label[Ftah] \eqmark
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\Ftah &= 0.5 \cdot 1400\,\kilo\gram \cdot 9.81\,\metrseksek \cdot 0.70 \cr
\Ftah &\cca 4806.9\,\Newton
}$$

Maximální velikost tahové síly, při níž nebudou autu prokluzovat kola, je {\bf 4806,9\,N}.

* Mám zjistit minimální velikost rychlost, z~níž může automobil zrychlovat s~výkonem $P = 20\,\kilo\Watt$.

Tento úkol je jednoduchý, stačí zjistit, při jaké rychlosti bude motor působit maximální silou. Vztah pro výkon mám v~\ref[vykon].
$$\eqalignno{
\P   &= {1\over2} \m \g \f \vvA \cr
\vvA &= {2 \P \over \m \g \f}   & \label[vMin] \eqmark \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\vvA &= {2 \cdot 20000\,\Watt \over 1400\,\kilo\gram \cdot 9.81\,\metrseksek \cdot 0.70} \cr
\vvA &\cca 4.16\,\metrsek \cca 14.98\,\kmhod\cr
}$$

Minimální rychlost, z~níž může automobil zrychlovat bez prokluzování s~výkonem 20\,kW, je {\bf 4,16~metrů za sekundu}, což odpovídá {\bf 14,98~kilometrům za hodinu}.

* Mám zjistit zrychlení automobilu při rychlosti $\vvA$ a při rychlosti $\vvB = 80\,\kmhod$, když zrychloval se stálým výkonem $P = 20\,\kilo\Watt$.

Toto je opět celkem jednoduchá úloha. Stačí z~tahové síly při dané rychlosti vypočítat zrychlení pomocí \ref[npz2].
Pro rychlost $\vvA$ si ulehčím práci a rovnou použiji sílu $\Ftah$ \ref[Ftah].
$$\eqalign{
\a &= {\F\over\m}  \cr
\F &= {\P\over\vv} \cr
\a &= {\P\over\m\vv}  \cr
}$$
Pro $\vvA$:
$$\eqalign{
\aA &= {\m\g\f\over2\m} \cr
\aA &= {1\over2}\g\f \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\aA &= {1\over2} \cdot 9.81\,\metrseksek \cdot 0.70\cr
\aA &\cca 3.43\,\metrseksek\cr
\aB &= {20000\,\kilo\Watt \over 1400\,\kilo\gram \cdot {80\over3.6}\,\metrsek}\cr
\aB &\cca 0.64\,\metrseksek\cr
}$$

Velikost zrychlení při rychlosti $\vvA$ je {\bf 3,43\,$\metrseksek$} a při rychlosti $\vvB$ je to {\bf 0,64\,$\metrseksek$}.

* Mám zjistit čas $\Dt$, za který automobil zrychlí v~úloze c).

Řešení této úlohy je třeba provést \uv{oklikou}. Spočítáme kinetickou energii \ref[kinetika] v~počátečním
a koncovém stavu a jejich rozdíl dělený požadovaným časem bude roven výkonu \ref[vykEk]. Rychlosti jsou buď zadané, nebo je známe \ref[vMin].

$$\eqalign{
\Ek  &= {1\over2}\m \vv^2   \cr
\P   &= {\EkB-\EkA\over\Dt} \cr
\Dt  &= {\EkB-\EkA\over\P}  \cr
\EkA &= {1\over2}\m\left(2 \P \over \m \g \f\right)^2 \cr
\EkA &= {2 \P^2 \over \m \g^2 \f^2} \cr
\Dt  &= {\displaystyle{{1\over2}\m \vvB^2}-{2 \P^2 \over \m \g^2 \f^2}\over\P} \cr
\Dt  &= {{\m \vvB^2\over2\P}}-{2 \P \over \m \g^2 \f^2} \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\Dt  &= {\displaystyle{{1\over2} \cdot 1400\,\kilo\gram \cdot \left({80\over3.6}\,\metrsek\right)^2}-
{2 \cdot (20000\,\Watt)^2 \over 1400\,\kilo\gram \cdot (9.81\,\metrseksek)^2 \cdot 0.70^2}\over20000\,\Watt} \cr
\Dt  &= 16.67\,\sek
}$$

Automobil zrychlí za {\bf 16,67 sekund}.

\enditems

\thisis{Diskuze: }

Tato úloha mi přišla celkem lehká, zvlášť v~porovnání s~úlohami 2 a 3. Zajímavé bylo hledání informací ohledně systémů ABS a ESC --
ty přímo souvisí s~třením mezi kolem a vozovkou. Také jsem si zavzpomínal na hraní simulátorů závodních aut a různé trajektorie v~zatáčkách.

Trochu k~zamyšlení mi přijde konstantní výkon 20\,kW. Udržovat stále stejný výkon motoru mi nepřijde moc rozumné -- už kvůli rozjezdu.
Samozřejmě, řešení úlohy se tím zjednodušuje.


\bye
